\documentclass[b5paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,ukrainian,russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

%\textwidth=6.9in
%\textheight=10in
%\oddsidemargin=0.7in
%\voffset=-1in
%\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}



%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\tableofcontents

\newpage

\section{Теоретические основы измерительной техникии проведения научных экспериментальных исследований}
\subsection{ Основные понятия и определения}


\textbf{Измерения} - это информационный процесс установления соотвецтвия между исследуемой физической величиной и некоторой ее частью,
 выбраной в качестве эталона сравнения. 

\textbf{Результат измерения} - поименованое рациональное число, которое отражает отношение исследуемой физической величины к эталону.

\textbf{Погрешность} - степень отклонения результата измерения физической величины от действительного значения физической величины.

\textbf{Точность измерений} - это степень приближения результата измерения физической величины к ее действительному значению. 

\textbf{Принцип измерения} - совокупность специальных подходов и используемых физических явлений для проведения измерений.

\textbf{Метод измерения} - совокупность принципов измерений и соответствующих средств измерений.

\textbf{Средства измерения} - специальное техническое устройство, которое позволяет получить результат измерения с установленой точностью.
Обязательно характеризуется 2-мя параметрами: шкалой и гарантированной погрешностью измерений. Погрешность может быть оценена для тех средств 
измерений, которые выполняют измерения в автоматическом или полуавтоматическом режиме. Те средства измерения, которые для снятия данных 
требуют участия человека могут быть охарактеризованы лишь собственной погрешностью, поскольку оператор измерений потенциально вносит свою погрешность.

\textbf{Измерительная информация} - совокупность результатов измерений, полученных от одного или замкнутого набора 
средств измерений на определенном промежутке времени.

\textbf{Информационный процесс} - набор измерительных информаций, представленный на непрерывном промежутке времени. 
Измерительный процесс всегда ограничен в смысле его значений и представляет собой непрерывную функцию. 

\textbf{Измерительный сигнал} - базовый носитель информации в информационном процессе. Процесс представляет собой набор сигналов.
В результате измерений на основе инф.-изм. систем в общем случае формируется измерительный сигнал. 

\textbf{Единство измерений} - совокупность методик и правил проведения измерений, при которых результат измерений 
всегда представляется в универсальном для восприятия виде. 

\textbf{Контроль} - совокупность пиемов и стандартов в области обеспечения единства измерений. 

\textbf{Метрология} - наука о проведении измерений, включает в себя следующий комплекс: 

\begin{itemize}
 \item руководящие документы;

 \item требования к стедствам измерений;

 \item методики проведения измерений;
\end{itemize}

\textbf{Законодательная метрология} - набор законов, нормативных актов и специализированных организаций, 
направленых на соблюдение установленных метрологических правил:

\begin{itemize}
 \item з-н "о метрологии";

 \item гос. комитет по метрологии, стандартизации, спецификации;
\end{itemize}

\textbf{Метрологи} - это лица, отвечающие за корректность проведения измерений. 

\subsection{ Основные физические величины и их характеристики}

\textbf{Физическая величина} - характеристика материального обьекта, которая может быть выражена в количественном представлении.

\textbf{Единица физической величины} - некоторая ее часть, выбранная в качестве эталона стравнения.
Эталон не всегда может быть представлен в виде материального обьекта, но при этом он всегда определен.

\textbf{Шкала} - диапазон физических величин между реперными точками, разбитый на определенные интервалы.
При измерении реперные точки определяются следующими факторами: характеристиками физ. величины, средой, 
в которой величина измеряется и текущими требованиями к проведению измерений. Физическая величина может 
располагатся как по делениям шкалы, так и между ними.

Основные физические величины:
\begin{itemize}
\item длина - 1м. 

\item масса - 1 кг. 

\item время - 1с. 

\item сила тока - 1А. 

\item температура - 1К. 

\item количество вещества - 1 моль. 

\item сила света - 1Кд. 
\end{itemize}

Дополнительные физические величины:
\begin{itemize}
\item Плоский угол - 1 рад. 

\item Телесный угол - 1 срад.
\end{itemize}
При измерениях основные физические величины не имеют никаких преимуществ, но при этом есть 
рекомендации: если есть возможность, то результат измерения представляется в виде основной физической величины. 
Сами величины могут иметь серьезный разброс по реперным точкам, по этому были введены кратные и дольные физические величины. 
Данная концепция широко используется на практике, но при этом в научных измерениях результат требуется представлять по отношению к эталону.


\subsection{Измерительная техника в системах управления}
Все современные измерения можно поделить:

\begin{itemize}
    \item технические;
    \item лабораторные;
    \item бытовые;
\end{itemize}

В технических системах проводятся технические измерения. Рассмотрим роль измерительных систем в контуре управления сложными обьектами:

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic1.png}
    \end{center}
\end{figure}

Измерительная система является одним из звеньев контура управления в технических системах.

Задачей И.С. является установление с заданой точностью критичных параметров управляемого обьекта.

\subsection{Виды измерений}
При проведении измерений выделяют цель измерения и измеряемую величину. 

х - измеряемая величина. 

у - цель (результат измерения).

Вводятся 4 вида измерений:
\begin{itemize}
    \item прямые;

    \item косвенные;

    \item совокупные;

    \item совместные;
\end{itemize}


\textbf{Прямые измерения} - параметр и цель совпадают ($y = x$). Они наиболее точные и при возможности лучше проводить их. Но они возможны не всегда.
\textbf{Косвенные измерения} - измеряемый параметр и цель измерения не совпадают, 
но при этом связаны между собой функциональной зависимостью ($y=f(x)$ или $y=f(x_1, x_2, \dots , xn))$.

Проводятся в двух случаях:
\begin{itemize}
 \item прямые измерения не возможны;
 \item для уточнения, проверки, корректировки прямых измерений;
\end{itemize}

Косвенные измерения базируются на физических соотношениях между измеряемыми величинами и целью измерений.
\textbf{Совокупные измерения} - общий случай косвенных измерений, когда для получения результата измерений необходимо сформировать СЛАУ.
\[
\left\{
\begin{array}{l}
    F1(y_{1}, y_{2}, ... ,y_{n}, x_{1}^{(1)}, ... , x_{m}^{(1)})  \\
    F2(y_{1}, y_{2}, ... ,y_{n}, x_{1}^{(2)}, ... , x_{m}^{(2)}) \\
    \vdots \\
    Fn(y_{1}, y_{2}, ... ,y_{n}, x_{1}^{(n)}, ... , x_{m}^{(n)})  \\
\end{array}
\right.
\]
При совокупных измерениях все измеряемые параметры $x_{i}^{(j)}$ являются однородными, а при совместных - хотя бы один из параметров имеет другую природу.
Результатом совокупных и совместных измерений является решение приведенной системы уравнений.

Иногда на практике число уравнений $n_1 < n$ числа неизвестных - система "не решаема"; или наоборот $n_1 > n$, при этом может возникнуть невязка системы.
 
Кроме того, выделяют по типам измерения:
\begin{itemize}
 \item статическая;
 \item динамическая;
\end{itemize}
\textbf{Статические} - одно- или многократные измерения одной и той же величины, проводимые через определенные промежутки времени. 
Промежуток времени определяется динамикой изменения измеряемой величины.

\textbf{Динамические} -измерения, которые проводятся в реальном режиме времени.
При оценке погрешностей динамических и статических измерений используются разные методики. 
При динамических измерениях дополнительно нужно учитывать динамическую составляющую погрешности, 
которая обусловлена инерционными свойствами измерительного устройства.

\subsection{Методы измерений}
Выделяют 6 основных методов:
\begin{itemize}
 \item непосредственной оценки;
 \item сравнения с мерой;
 \item дифференциальный;
 \item нулевой;
 \item замещения;
 \item нониуса;
\end{itemize}
В методе непосредственной оценки средство измерения позволяет сразу же получить требуемый результат. 
Для этого метода используются показывающие или регистрирующие средства.

Метод сравнения с мерой подразумевает наличие эквивалента эталона (включая кратные и дольные части) для проведения измерений. 
Для этого требуется уравновешивающее средство.

Дифференциальный метод используется исключительно для измерения электрических величин:
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{pic2.png}
    \end{center}
\end{figure}
Прибор показывает разницу между двумя входами. Результат измерения $x - e$.

Нулевой метод тоже применяется для измерения электрических величин и отличаеться от дифференциального тем, 
что значение эталона автоматически стремится к значению измеряемого параметра - $(e - e_{x}) - 0, e_{x}=x \text{ результат } (e-e_{x})$.
В методе замещения измеряемый параметр заменяется его эквивалентом.

Метод нониуса используется для повышения точности измерения длин. Есть шкала с ценой деления $\Delta X_{k_1}$, 
вводится вторая шкала с делением $\Delta X_{k_2} = \Delta X_{k_1}(1-1/n)$, где $n$ - число в котором мы хотим повысить точность измерения 
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
       \includegraphics[width=0.4\linewidth]{pic3.png}
    \end{center}
\end{figure}

\[
\Delta + N \Delta X_{k_2} = N \Delta X_{k_1}
\]

\[
\Delta = N(\Delta X_{k_1}-\Delta X_{k_2}) = N \Delta X_{k_1} (1-(1-1/n)) = N(\Delta X_{k_1}/n)
\]

\subsection{Классификация средств измерения}
Выделяют 4 базовых вида:

\begin{description}
    \item [Мера] - средство измерения, которое позволяет на основе метода измерений установить значение физической величины.

    \item [Измерительный прибор] - специальное средство измерений, которое позволяет представить результат измерения в формате, удобном для восприятия наблюдателем.

    \item [Измерительная подсистема (преобразователь)] - средство измерения, на входе которого результат измерения 
представляеться в виде удобном для дальнейшей обработки средствами компьютерной техники.

    \item [Информационная измерительная система] - специальный комплекс средств измерительной и компьютерной техники, 
входящий в контур системы автоматизированого управления сложными техническими обьектами.
\end{description}

ИИС разделяют на 4 типа:
\begin{description}
    \item [Измерительная система] - реализует классические измерения определенного массива параметров, чаще всего в реальном времени.

    \item [Система контроля] - позволяет оперативно оценить текущие критичные параметры обьекта.

    \item [Система диагностики] - на основе специально сформированных тестов позволяет оценить корректность функционирования обьекта.

    \item [Распознающая система] - позволяет выполнить классификацию состояния обьекта и тем самым выявить критичные, допустимые и штатные варианты функционирования.
\end{description}

\subsection{Основные характеристики средств измерения}

\begin{description}

\item [Точность] - обратная к погрешности величина. 

Определяется:
\begin{enumerate}
 \item Абсолютная погрешность.
\[
    \Delta x = x-x_{g}
\]
 \item Относительная погрешность. 
\[
    \Delta x\prime = \frac{\Delta x}{x} 100\%
\]
 \item Переведенная погрешность.
\[
    (\Delta x)\prime_{max}=\frac{|\Delta x|_{max}}{|x|_{max}}
\]
\end{enumerate}

 \item [Быстродействие] - число измерений в единицу времени. 
 \item [Чувствительность] 
\[
    S=\frac{\Delta y}{\Delta x}
\]

$\Delta y$ - результат измерения вых. величин в ответ на входную величину $\Delta x$.

Для прямых изменений: 
\[
    S = 1    
\]

Порог чувствительности: 
\[
    \Delta x_{min}
\]
\[
    \Delta y > 0
\]
Минимальное значение на которое реагирует у. 

\item [Надежность] 


\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic4.png}
    \end{center}
\end{figure}

Метрологическая надежность отличается от класической тем, что вводится дополнительное требование по точности измерений. 
\end{description}

\subsection{Погрешности измерений}
\paragraph{Классификация погрешностей}
 
В целом погрешности разделяются на 2 класса: 
\begin{itemize}
 \item Случайная погрешность - изменяется от измерения к измерению.
 \item Систематическая погрешность - либо постоянная, либо имеет характер функциональной зависимости.
\end{itemize}

Погрешности разделяют также на: 

\begin{enumerate}
\item  
\begin{itemize}
    \item абсолютная;
    \item класическая. 
\end{itemize}
\item 
\begin{itemize}
    \item инструментальная 
    \item методическая 
\end{itemize}
\item 

\begin{itemize}
    \item статическая 
    \item динамическая 
\end{itemize}          
\item 
\begin{itemize}
    \item постоянные 
    \item прогрессирующие
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Оценка случайных погрешностей}
Дифференциальную функцию распределения ввели для измерения 
\[
    p(x)=\frac{1}{\sqrt{2 \phi \sigma x}} e^{\frac{-(x-m(x))^2}{2 \sigma x^2}}
\]

Дисперсия - среднее сегментическое отклонение. 
\[
\begin{array}{l}
    \int_{-\infty}^\infty p(x) dx = 1 \\ 
    M(x)=\int_{-\infty}^\infty x \cdot px dx \text{ - мат. ожидание} \\
    D[x]=\int_{-\infty}^\infty(x-M(x))^2 \cdot p(x) dv \text{ - дисперсия}
\end{array}
\]

Для минимизации случайной погрешности выполняются многократные измерения.
\begin{itemize}
    \item $\Delta = \sigma + \oplus$  - полная погрешность; 
    \item $\sigma = \frac{1}{N} \cdot \sum_{i=1}^N \sigma_{i}$ - случайная погрешность; 
    \item $\oplus$ - систематическая погрешность; 
\end{itemize}

\subsection{Систематическая погрешность}

Систематические погрешности разделяются на:
\begin{itemize}
    \item постоянная;
    \item прогрессирующая.
\end{itemize}

Систематическая погрешность может быть определена даже в результате одного измерения. Для анализа нужно определить тип погрешности. 

Если систематическая погрешность являеться прогрессирующей, то она оценивается по специальной функции:
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic5.png}
    \end{center}
\end{figure}

Постоянная имеет аддитивный характер:
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic6.png}
    \end{center}
\end{figure}

Для уменьшения погрешности измерения проводят многократно. 

Систематическая погрешность всегда вычитывается из результата, мультипликативная вычитывается 
из результата по функции, нелинейная рассматривается как случайная. 

\subsection{Методики оценки результатов при различных методах измерений}

Методы оценки результатов делятся на:
\begin{itemize}
    \item прямые;
    \item косвенные;
    \item совокупные;
    \item совместные.
\end{itemize}

При прямых измерениях требуются многократные измерения.

При этом $\bar x_{N} = \sum_{i=1}^N C_{i} x_{i}$, где $C_{i}$ - вес измерения; 
\[
    c_{i}=c_{1}=c_{2}=\frac{1}{N}
\]

Методика измерения результата: 
\begin{enumerate}
 \item Определить математическое ожидание результатов измерения.

 \item Исключить системную погрешность.

 \item Проверить гипотезу о нормальном законе распределения погрешности. 
Если случайная погрешность распределена по нормальному закону, то используется классическая дифференциальная функция распределения. 
Если распределение отличается от нормального, то требуется установить закон распределения.

 \item Установить доверительную границу погрешности для заданной вероятности. 
Погрешность всегда отпределяется в определенном интервале, чем больше вероятность тем шире диапазон.

\item Неисключенная систематическая погрешность.

$Q\prime_{i}$ - неисключенная случайная погрешность $i$-го измерения. 

$Q\prime=\sqrt{\sum_{i=1}^N a_{i}^2}$, $N$ - число измерений.

\item Определяется соотношения:
\[
Q\prime / \sigma = 
\left \{
\begin{array}{l l}
Q\prime / \sigma < 0.8 & \quad \text{ ,то } \Delta = \sigma \\
Q\prime / \sigma > 8   & \quad \text{ ,то } \Delta = Q\prime \\
Q\prime / \sigma \le 8  & \quad \text{ ,то } \Delta = k_1 \sqrt{Q\prime^2+\sigma 2/3 k_2} 
\end{array}
\right .
\]

$k_1$ - коэффициент связаный с доверительной границей и доверительной вероятностью.

$k_1=1.1$ при $p = 0.95$ 

$k_1=1.4$ при $p = 0.99$ 


$k_2$ - весовой коэффициент случайной погрешности. $k_2$ определяется в зависимости от типа измерительного процесса. 

Результат должен быть записан в следующем виде:
\begin{itemize}
    \item $x \pm (\Delta, p)$;
    \item $\Delta$ - общая погрешность;
    \item $p$ - доверительная вероятность.
\end{itemize}

\end{enumerate}


\subsection{Подходы к реализации многократных измерений}
Подходы к реализации многократных измерений делятся на:

\begin{itemize}
    \item временной;
    \item пространственный.
\end{itemize}

При этом не всегда возможен временной подход, если на интервале измерительная величина имеет динамический характер.

\subsection{Методики оценки погрешностей при проведении косвенных измерений}
\[
\begin{array}{l}
    y = f(x) \\
    y \pm \Delta y = f(x \pm \Delta x) \\
    f(x \pm \Delta x) = f(x) + f^\prime (x) \Delta x + \frac{1}{2!} f^{\prime\prime}(x) \Delta x^2 + \dots)\\
    y \pm \Delta y \approx f(x) + f^\prime(x) \Delta x \\
    \pm \Delta y \approx f^\prime(x)\Delta x \\
    S_{y} = \frac{|\Delta y|}{y} = \frac{|f\prime(x)\Delta x|}{|f(x)|}\\
    S_{y} = d\{lnf(x)\}  \\
    \text{ аналогично } \\
    \delta y = d\{ln f(x_{1},x_{2}, \dots , x_{n} ) \}
\end{array}
\]

Для оценки погрешности косвенных измерений необходимо выполнить следующие шаги:

\begin{enumerate}

\item Установить наличие или отсутствие корреляции между аргументами функциональной зависимости косвенных измерений. 

Если корреляция отсутствует: 
\[
    \bar y_{N}=f(M[x_1], M[x_2], \dots , M[x_n]) 
\]
В противном случае:
\[
    \bar y_{N} = Mf(X_{1}, X_{2}, \dots , X_{n})
\]

\item Дифференцируются систематические и случайные погрешности , при этом систематическая погрешность из результатов измерений исключается.
\item Рассчитывается сумарная случайная погрешность.
\[
    S_{ \sum } = \sqrt{\sum_{i=1}^n a_{i}^2 S_{i}^2}
\]
\item Необходимо учесть неисключенную систематическую погрешность.
\[ 
    Q\prime_{ \sum } = \sqrt{\sum_{i=1}^n a_{i}^2 Q_{i}^2}
\]
\item Сумарная погрешность.
\[
    \Delta = k1 \sqrt{S^2_{ \sum }+ \frac{Q\prime_{ \sum }}{3k_{r}}} \\
\]

$k_1$ - вероятная оценка погрешности.

\[
    k_1=1,1|_{p=0,95}
\]
\[
    k_1=1,5|_{p=0,99}
\]
$k_1$ - граничный коэффициэнт, который связан со спецификой систематической погрешности, если она имеет в основном аддитивный характер, 
то $k_{r}= \frac{1}{3} ... 1$, если она имеет мультипликативный или нелинейный характер, то $k_{r}= \frac{1}{5} ... \frac{1}{3}$.
\item Получаем результат:
\[
    \bar y_{N} \pm (\Delta ; p)
\]

\end{enumerate}

\subsection{Методика оценки результатов для совокупных и совместных измерений}
В целом данная методика полностью соответствует аналогичной методике для косвенных измерений, но на практике возникает дополнительная погрешность измерений.
\[
    F_{i}(y_{1}, \dots ,y_{i}, x_{i}^{(i)}, \dots , x_{i}^{(i)}) = 0
\]
имеем $n$ уравнений и $n_{1}$ неизвесных. Иногда добавляют уравнения для повышения точности.
\[
    n > n_{1}
\]
\[
    F_{i}(y_{1}, \dots ,y_{i}, x_{i}^{(i)}, \dots , x_{i}^{(i)}) + E_{i} = 0
\]
где $E_{i}$ - невязка системы.

При увеличении числа уравнений, для повышения точности и проверки результатов измерений в системе возникает невязка, 
которая носит математический характер, но при этом влияет на общую погрешность измерений. 

\[
    E_{i} \to min|*0*|
\]

Необходимо определить экстремум функции по частным производным. В большинстве случаев используеться методика результатов 
оценки косвенных измерений, которые считаются универсальными.

\subsection{Суммирование результатов измерений}
Современные ИИС содержат порядка 100 и более независимых узлов. Каждый из этих узлов имеет собственную погрешность. 
В ИИС возникает задача оценки интегральной погрешности измерений. Для этого разрабатываются принципы суммирования погрешности измерений. 
Простое суммирование всех измерений считается некоректным. 

Для этого отдельно выделяется систематическая и случайная погрешность на каждом узле. По каждому узлу определяется взвешеный коэффициент, 
отражающий удельный вес соответствующей погрешности.

Методика суммирования погрешностей:
\begin{enumerate}
    \item Выделить систематическую $Q\prime_{ i }$ и случайную $S_{i}$ погрешности.
    \item провести оценку интегральной неисключенной систематической погрешности.
    \[
        Q\prime_{ \sum }=\frac{1}{n} \sum_{i-1}^N a_{i} Q\prime_{i}
    \]
        где $a_{i}$ - весовой коэффициент.
    \item $S_{ \sum }=\frac{1}{n} \sum_{i-1}^N b_{i} S_{i}$
    \item Суммарная погрешность:
    \[
        \Delta = \sqrt{S_{\sum}^2+(Q\prime_{\sum})^2}
    \]

\end{enumerate}
Вероятность соответствующего интервала погрешности определяется по нижней границе всех вероятностей, для каждого отдельного узла ИИС.

Метрологичестки доказано, что если одна из погрешностей $Q\prime_{\sum} \le \frac{1}{3} S\prime_{\sum}$, ей можно пренебречь, 
поскольку общий вклад такой погрешности в сумарный результат $\le$ 5\%. В таком случае можем пренебреч одной из погрешностей и пропустить целый шаг.
 
Для проверки средств измерения эталонное средство должно иметь погрешность как минимум в 3 раза меньше, чем проверяемое.
\subsection{Метрологические классы точности}

Точность можно разсматривать как:
\[
\Delta = \pm a 
\]
\[
\Delta = \pm (a+bx)
\]

Класс точности определяется погрешностью, например, в процентах от погрешности:
\[
\Delta =
\left \{
\begin{array}{l l}
    \Delta = \pm 0,002 & \quad \text{ класс } 0,2 \\
    \Delta = \pm (0,002+0,001x) \text{ класс } \frac{0,2}{0,1}
\end{array}
\right .
\]
Иногда классы могут задаватся в виде букв с индексом $(A_{1}, B_{3}, Z_{15})$. Чем раньше буква, тем выше класс точности.
\begin{itemize}
    \item $A_{1} \to 0,02$ 
    \item $B_{3} \to 0,1$ 
    \item $Z_{15} \to 0,5$
\end{itemize}







\section{Цифровая фильтрация случайных сигналов}
\subsection{Общие понятия и основные параметры цифровых сигналов}

\textbf{Фильтрацией} называется процесс изменения формы исходного сигнала по определенному алгоритму.

\textbf{Фильтром} называется устройство, которое реализует фильтрацию.

\textbf{Цифровой фильтр} - это модель, позволяющая получить результат фильтрации для дискретизированого входного сигнала.

Основные параметры цифровых фильтров:
\begin{itemize}
    \item передаточная функция;
    \item полоса пропускания;
    \item коэффициент подавления;
    \item коэффициент пульсации;
    \item порядок фильтра;
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.2\linewidth]{transferfunction.png}
    \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Передаточная функция}
$G(\omega) = \dfrac{Y(\omega)}{X(\omega)}$ - передаточная функция. Для фильтра она является частотно зависимой.

Данная функция определяет тип фильтрации, который реализует фильтр.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{digitalfilters.png}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.5\linewidth]{dampeningfilter.png}
    \end{center}
\end{figure}

\[
    K_{\text{под}} = - 20 lg\dfrac{A_{\text{под}}}{A_{\text{пр}}}
\]

где $A_{\text{под}}$ - среднее арифметическое амплитуды в области подавления после фильтрации.

$A_{\text{пр}}$ - среднее арифметическое амплитуды в области подавления до фильтрации.

\textit{Если $K_{\text{под}} < 0$, то у нас получился усилитель.}

\subsubsection{Коэффициент пульсации}
\[
    K_{\text{пульс}} \sim D_x
\]

\textbf{Коэффициент пульсации} - это дисперсия формы фильтрованого сигнала относительно идеального сигнала.

Идеальный фильтр: $K_{\text{под}} \rightarrow \infty, K_{\text{пульс}} \rightarrow 0$.

В зависимости от методик расчета фильтров выделяют 4 базовых вида, которые отличаются коэффициентом пульсации:
\begin{itemize}
    \item Ватерворта; 
    \item Бесселя;
    \item Чебышева;
    \item Кауера.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{pulsation.png}
    \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Порядок фильтра}
Порядок филтра фактически определяет качество его работы. С ростом порядка фильтра коэффициент подавления растет, 
а пульсации - падает. Рост порядка фильтра так же вызывает дополнительные временные и аппаратные затраты экспоненциального характера.

\subsection{Нерекурсивные цифровые фильтры}

Фильтры подразделяются на нерекурсивные (\textbf(НЦФ)) и рекурсивные (\textbf{РЦФ}).

Нерекурсивный фильтр представляет собой техническое устройство или модель без обратной связи и записывается уравнением:
\[
    y_n = \sum_{k = -N}^{+N} a_k x_{n-k}
\]
где $y_n$ - дискретизированый выходной сигнал,

$x_{n - k}$ - дискретизированый входной сигнал,

$a_k$ - коэффициент фильтра,

$N$ - порядок фильтра.

Например, при $N = 2$:
\[
    y_n = a_{-2} x_{n - 2} + a_{-1} x_{n - 1} + a_{0} x_{n} + a_{1} x_{n + 1} + a_{2} x_{n + 2}
\]

Для расчета требуется $N$ отсчетов после текущего, следовательно фильтр будет работать с задерджкой $N$.

Частный случаи: $a_k = a_{-k}$ - симметричные коэффициенты , $a_k = - a_{-k}$ - обратно симметричные коэффициенты

Порядок позволяет повысить точность расчета, но с другой стороны он повышает вычислительную сложность, требуя дополнительных 
аппаратных затрат, обуславливает задержку процедуры фильтрации на $N$ тактов.

Реакция НЦФ ($N = 2$) на единичный входной сигнал $y_n = \dfrac{1}{32}(-3x_{n-2}+12x_{n-1} + 17x_{n} + 12x_{n+1} + 3x_{n+2}$.

\[
x_n = 
\left \{
    \begin{array}{ c  c }
     1 & \quad \text{при } n = 0 \\ 
     0 & \quad \text{при } n \neq 0 \\  
    \end{array}
\right .
\]

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{singularfilter.png}
    \end{center}
\end{figure}

\[
    \begin{array}{c c}
        y_{-3} = 0 & \quad y_{3} = 0  \\
        y_{-2} = -\frac{3}{32} & \quad y_{2} = -\frac{3}{32} \\
        y_{-1} = \frac{12}{32} & \quad y_{1} = \frac{12}{32} \\
        y_{0} = \frac{17}{37} & \\
    \end{array}
\]

Единичный сигнал, поданый на вход невозбужденного фильтра через $N$ шагов перестает оказывать 
влияние на выход фильтра, таким образом, такие фильтры относяться к КИХ фильтрам (конечная импульсная характеристика / FIR).

\subsubsection{Передаточная характеристика нерекурсивного фильтра}
\[
    G{\omega} = \dfrac{Y(\omega)}{X(\omega)}
\]

Подадим на вход гармонический сигнал $x_n = e^{j\omega nt}$:

\[
    y_n = \sum_{k = - N}^{+N} a_k x_{n-k} = \sum_{k = - N}^{+N} a_k e^{-j\omega (n - k)t}
\]
\[
    G(\omega) = \dfrac{\sum_{k = - N}^{+N} a_k e^{-j\omega (n - k)t}}{e^{j\omega nt}} = \sum_{k = - N}^{+N} a_k e^{-j\omega kt}
\]

Передаточная функция имеет весьма гармонический вид, например для $N = 2$:

\[
    \begin{array}{l}
        G(\omega) = a_{-2} e^{-j\omega 2t} + a_{-1} e^{-j\omega t} + a_{0} + a_{1} e^{j\omega t} + a_{2} e^{j\omega 2t} = \\
        \{\text{функция симметричная}\} = a_{0} + a_{1}(e^{j\omega t} + e^{-j\omega t}) + a_{2}(e^{j\omega 2t} + e^{-j\omega 2t}) = \\
        a_{0} + 2a_{1}\cos{\omega t} + 2a_{2}\cos{2\omega t}
    \end{array}
\]
\[
    G(\omega) = a_{0} + 2\sum_{k = 1}^{N} a_k \cos{k\omega t}
\]
\[
    G(\omega) = \frac{17}{32} + \frac{24}{32}\cos{\omega t} + \frac{6}{32} \cos{2\omega t}
\]

\subsection{Систолический процессор для реализации НЦФ}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.9\linewidth]{systolic.png}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Рекурсивные цифровые фильтры}

Рекурсивный цифровой фильтр представляет собой НЦФ, скомбинированый с корректирующей обратной связью.

РЦФ описывается уравнением:
\[
    Y_k = \sum_{k = 0}^{N} a_k X_{n - k} - \sum_{k = 1}^{M}b_k Y_{n-k}
\]

Порядок фильтра - $max(N,M)$.
\begin{itemize}
    \item $N > M$ - фильтр является устойчивым. 
    \item $N = M$ - фильтр на пороге устойчивости.
    \item $N < M$ - фильтр является неустойчивым.
\end{itemize}

Реакция на единичный сигнал

\[
    \begin{array}{l}
        Y_n = X_n + 0.5 Y_{n - 1}\\
        Y_{-1} = 0 \\
        Y_{0} = X_{0} + 0.5 Y_{-1} = X_{0}\\
        Y_{1} = X_{1} + 0.5 Y_{0} = X_1  + 0.5 X_{0} = 0.5X_0 \\
        Y_{2} = X_2 + 0.5 Y_{1} = X_2 + -.5 X_1 + 0.25 X_0 = 0.25X_0\\
        Y_{k} = (0.5)^k X_0
    \end{array}
\]

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.2\linewidth]{recursiveone.png}
    \end{center}
\end{figure}

Единичный сигнал будет бесконечно долго влиять на выходные сигналы. Такие фильтры относятся к класу
БИХ (Бесконечной Импульсной Характерискики / IIR).

Обратная связь с одной стороны позволяет повысить точность фильтрации, но с другой стороны вносит нестабильность
в работу фильтра и обуславливает БИХ.

\subsection{Систолический процесор для реализаци РЦФ}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.9\linewidth]{systolic-recursive.png}
    \end{center}
\end{figure}


\subsection{Методика расчета рекурсивного цифрового фильтра}

Для расчета цифровых фильтров введено понятие прототипа фильтра. Прототип представляет собой так называемый универсальный
фильтр, который позволяет формально описать фильтры любого типа. Он задаётся в виде таблиц, в которые заносятся коэффициенты
прототипа в зависимости от требуемого порядка.
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.2\linewidth]{weirdpic1.png}
    \end{center}
\end{figure}

\paragraph{Алгоритм расчёта РЦФ}
\begin{enumerate}
    \item Определить тип фильтра, его порядов, а так же базовую методику по коэффициенту пульсации (Ватервотр, Бессель, Чебышев, Кауер).
    \item Из соответствующих таблиц выбрать коэффициенты прототипа в соответствии с порядком и подставить их в формулу для передоточной 
        функции прототипа :
        \begin{equation}
            G(z*) = \dfrac{a_0^* + a_1^*z^{*-1} + a_2^*z^{*-2}}{b_0^* + b_1^*z^{*-1} + b_2^*z^{*-2}}
            \label{eq1}
        \end{equation}
    
        
    \item Выполнить $z^*$ преобразование:
    \begin{equation}
        z^{*-1}=\dfrac{z^{-1}}{1-dz^{-1}}
        \label{eq2}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        d = \dfrac{\sin{\Pi \frac{f_g^*}{f_a^*} - \Pi \frac{f_g}{f_a}}}{\sin{\Pi \frac{f_g^*}{f_a^*} - \Pi \frac{f_g}{f_a}}}
        \label{eq3}
    \end{equation}
    $f_g$ - граничная частота,

    $f_a$ - частота дискретизации.

    В методиках обычно $\frac{f_g^*}{f_a^*} = \frac{1}{4}$.

    \item Подставить \ref{eq2} и \ref{eq3} в \ref{eq1} и преобразовать числитель и знаменатель.
    \[
        G(z) = \dfrac{a_0 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2} + \dots + a_n z^{-N}}{b_0 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2} + \dots + b_m z^{-M}}
    \]
    \[
        b_0 = 1;
    \]

    \[
        G(z) = \dfrac{a_0 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2} + \dots + a_n z^{-N}}{1 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2} + \dots + b_m z^{-M}}
    \]
    \item $a_0' \dots a_n', b_1' \dots b_m'$ - рассчитанные коэффициенты фильтра.
    \item Полученные коэффициенты подставить в уравнение фильтра.
    \item На вход фильтра подать несколько входных сигналов, реакция на которые очевидна и известна. Если реакция некорректна - повторить рассчет.
\end{enumerate}

\subsection{Интегрирующие цифровые фильтры}
Строяться на основе цифровых фильтров 1 и 2 порядка. Известно 3 основных типа ``интеграторов'':
\begin{enumerate}
    \item По формуле трапеций: 
        \[
            y_n = y_{n-1} + \frac{\Delta T}{2}(\Delta x_{n-1} + \Delta x_n)
        \]
    где $\Delta T$ - интервал дискретизации.
    \item Интегратор Симпсона:
        \[
            y_n = y_{n-2} + \frac{\Delta T}{3}(x_{n-2} + 4 x_{n-1} + x_n)
        \]
    \item Интегратор Тикшена:
        \[
            y_n = y_{n-2} + \Delta T(0.2584 x_{n-2} + 1.3228 x_{n-1} + 0.2584 x_n)
        \]
\end{enumerate}

Разсмотрим второй вариант:
\[
    G = \dfrac{\frac{\Delta T}{3} (z^{-2} + 4 z^{-1} + 1)}{1 - z^{-2}} \text{ ``перевернутая'' передаточная функция}
\]

Зададим в качестве входа $e^{j \omega t}$:
\[
    \begin{array}{l}
        G = \dfrac{\frac{\Delta T}{3} (e^{-j2\omega t})+ 4 e^{-j \omega t} + 1}{1 - e^{-j2 \omega t}} = [\cdot e^{j \omega t}] =\\
        = \dfrac{\frac{\Delta T}{3}(e^{j \omega t} + e^{-j \omega t} + 4)}{e^{j \omega t} - e^{-j \omega t}} = \\
        = \dfrac{\frac{\Delta T}{3}(4 + 2\cos{\omega t})}{2j\sin{\omega t}} = \\
        = \dfrac{\frac{\Delta T}{3}(2 + \cos{\omega t})}{j\sin{\omega t}}
    \end{array}
\]

Пусть $\omega \Delta T \ll 1 \Rightarrow \cos{\omega t} \rightarrow 1 , \sin{\omega t} \rightarrow \omega t$
\[
    G = \dfrac{\frac{\Delta T}{3} (2 + 1)}{j \omega \Delta T} = \frac{1}{j\omega}
\]
Проверим интеграл:
\[
    \int e^{j \omega t} dt = \frac{1}{j \omega} e^{j \omega t} + C
\]

Для данного сигнала это устройство является интегратором, а следовательно через математическую индукцию оно является интегратором для всех сигналов.

Идеальный интегратор имеет $\dfrac{G_R}{G_T} = 1$, если $<1$ - то это фильтр, если $>1$ - то это усилитель. У фильтра есть граничная частота $F_{\text{гр}}$.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{machinetypes.png}
    \end{center}
\end{figure}

\section{Распознающие измерительные системы}
\subsection{Понятия и определения}
\textbf{Технический образ} - это совокупность параметров, объектов, которые однозначно идентифицируют объект в соответствии с задаными требованиями.

\textbf{Признак} - это обобщенное понятие параметра.

\textbf{Алфавит признаков} - это совокупность признаков, относящихся к одному или нескольким техническим объектам, разбитым по категориям.

\textbf{Класс} - это устойчивое множество, описывающее технические объекты, в которых имеются совпадающие признаки по определенному критерию.

\textbf{Алфавит классов} - это совокупность всех выделенных классов в заданной классификации.

\textbf{Распознавание} - это процесс отнесения технического объекта к определенному классу в соответствии с его признаками. Распознавание есть классификация.

При реализации РИС основной задачей является использования эффективного алгоритма распознавания.

Рассматриваемые системы базируються на измерительном подходе к установлению признаков объекта, тем самым все параметры, учавствующие в рассмотрении, фактически 
измеряються средствами вычислительной техники.

\subsection{Этапы проектирования РИС}
\begin{enumerate}
    \item Технические объекты представить в виде технических образов (признаков). Сформировать априорный алфавит признаков.

    \item Выполнить первичные разбиения на кластеры. Сформировать априорный алфавит классов.

    \item На языке словаря признаков описать границы классов. Сформировать соответствующий алгоритм распознавания.

    \item Провести тестовое распознавание. После завершения тестирования сформировать окончательную версию алгоритма.

    \item Перейти от априорных словарей к реальным. При этом ряд признаков уточняется, ряд отбрасывается, а ряд - добавляется.

    \item Сформированые рабочие словари и алгоритм представляет собой комплекс распознавания.

\end{enumerate}

Все признаки объекта классифицируются на:
\begin{itemize}
    \item детерминированные;
    \item вероятностные;
    \item логические;
    \item структурные.
\end{itemize}

\subsection{Классификация РИС. Структурные схемы}

Все РИС делятся на простые и сложные. К простым относятся такие, на входе которых один или однотипные признаки. В сложных системах в 
качестве входных параметров используються как минимум два разнородных признака.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{risstructure.png}
    \end{center}
    \caption{Обобщённая структурная схема сложной РИС}
\end{figure}
БУРС - блок управления работой системы.

АИ - априорная информация.

БАР - блок алгоритмов распознавания.

$\Omega$ - класс (решение по классификации). 

РИС так же классифицируются по объёму исходной информации на системы без обучения, с обучением и с самообучением.

Системы без обучения изначально содержат рабочий словарь признаков и рабочий алгоритм.

Системы с обучением имеют заданый рабочий словарь признаков, а алфавит класов - априорный , хотя и в рабочем виде. Не задан алгоритм распознавания 
или он представлен в универсальном виде. Обучение состоит в настройке алфавита и коэффициентов универсального алгоритма.

Системы с самообучением имеют заданым только рабочий словарь признаков. Все остальное не определено. 
При этом формализованы правила классификации и создан набор базовых алгоритмов.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{risselfdeveloping.png}
    \end{center}
    \caption{Структурная схема РИС с самообучением}
\end{figure}

ПК - правила классификации.

ФК - формирователь классов.

АИ - априорная информация.

W - объект для распознавания.

БАР - блок алгоритмов распознавания.

ОС - объект для самообучения.

$\Omega$ - класс (решение по классификации).

Основным элементом является БАР, но предварительно с помощью блока ФК устанавливаются границы классов. Классы заносятся 
в блок в виде начальных установок и могут быть модифицированы в процессе работы. ОС нужен с целью проверки (сравнения) корректности
формирования классов.

\end{document}
